Непостижимый, грозный сон!
Души пророческой виденья . . .
Казалось — светлый небосклон
Облекся в ризу погребенья;
По небу черный шар блуждал:
То было солнце без сиянья;
Померкший месяц трепетал,
И бурь подземных завыванья
Беду пророчили земле;
С печатью смерти на челе
Земля над бездною висела,
И как мертвец охолодела! . . .
Одно лишь время, как всегда —
Мгновенье каждое считало,
И рокового выжидало . . .
Земля, огонь, эфир, вода
Срывали тесныя границы;
Несносен им тот  хладный мир,
Который мрачен, беден, сир,
Напрасно ждал лучей Денницы! . . .
Смирились люди! В сей-то миг
Священный ужас их проник;
Вражда погасла их недаром! . . .
Нет солнца! . . . Скрылись небеса!
Взамен его, зажгли леса —
И озарился мир пожаром!
Увидя яркий столп огня,
Со всех сторон жильцы стекались,
Корысть и злобу отженя,.
В слезах как братья обнимались! ,
Но столп огня бледнел, мерцал,
И с треском таял лес дремучий,
И пепел хладный и сыпучий
Обширным саваном лежал ....
Лишь кой-где искры трепетали,
И лица робкие людей
Во тьме печально озаряли
Последней жизнию лучей ....
И к бледным искрам все теснились,
За них, как за себя страшились . . .
Те искры в пепле гробовом
Чуть теплясь, спорили со тьмою
И безнадежностью земною! ....
Вo мраке рыскали кругом
Зверей испуганных станицы,
Витали без приюта птицы.
Звериный вон, шипенье змей,
И птичий зык, и вопль людей
Под мрачным небом раздавались
Но мрачным небом отвергались!
Надежды не было нигде! . . .
Земные рушены жилища,
Иссохли воды, сгнила пища,
И голод вынудил к вражде!
И снова люди разделились!
На друга друг, на брата брат,
Как звери дикие летят  —
Уста их кровью обагрились;
Но месть их сердца не влекла —
Как пламя —— жажда их сожгла,
И кровь им воду заменила!
И стонет  бедный мир во мгле:
Не отдают добыч земле,
Кто жив — тот  мертвецу могила!
В лих голод Веру истребил!
Разрыли жадными руками
Святыню грозную могил,
И спорят с наглыми зверями
О бедном оставе костей,
Добыче шленья и червей! . . .
Но вот молчанье гробовое
Царит над робкою землей ....
Уже из всех живых людей
Остались в мире только двое!
И что ж? Нигде добычи нет!
Никто в пустыне не живет
И мир безмолвствует, как мертвой.
Вот два последние жильца
Сошлись — и кто - то будет жертвой?
Кто будет гробом мертвеца?
И кто , оставшись сиротою
Под тяжким грузом общих бед ,
С тоски и голода умрет?. . .
Сошлись!. . . Но громовым ударом
Разделены, упали в прах!
Земля охвачена пожаром,
Пожар и в небе и в морях!
Раздался плеск и хохот ада!
Князь тьмы в волнах огня предстал
И торжествуя озирал,
Как вихрем двигалась громада . . .
Но огнь потух  ... Вселенной нет . . .
Земных стихий замолкли битвы . . .
Но Кто - то вечностью живет!
Там — неприступный, мирный свет,
И благодарные молитвы!
